\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\begin{thebibliography}{99}

    \bibitem{mohd}
    \textit{Mohd Mahboob Ali, Harshavardhan CHVS, Gundumalla Sai Teja, B. Veera Jyothi,  L. Suresh Kumar. (2024). Intelligent waste sorting system: leveraging arduino for automated trash identification and categorization.} Disponible en: \url{https://cspub-ijcisim.org/index.php/ijcisim/article/view/733} 

    \bibitem{pnud}
    \textit{G, C. a. G. (2024, July 24). PANAMÁ: DISPOSICIÓN y RECOLECCIÓN DE DESECHOS. RETOS DE UN NUEVO GOBIERNO. OPRA. } Disponible en: \url{https://observapanama.com/panama-disposicion-y-recoleccion-de-desechos-retos-de-un-nuevo-gobierno/}

    \bibitem{ecoembes}
    \textit{Ecoembes, «La tecnología del reciclaje, ¿ayuda al medioambiente? | Ecoembes», Ecoembes Reduce Reutiliza y Recicla.} Accedido: 10 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://reducereutilizarecicla.org/tecnologia-del-reciclaje/}
    
    \bibitem{caputo}
    \textit{G. Caputo, «Tecnología Sostenible ¿Qué es y cómo contribuye al desarrollo sostenible?», DoGood People.} Accedido: 10 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.dogoodpeople.com/es/tendencias-rsc/tecnologia-sostenible/tecnologia-sostenible-su-contribucion-desarrollo-sostenible/}
    
    \bibitem{microcontroladores}
    \textit{«Introduccion A Los Microcontroladores Pic», dokumen.pub.} Accedido: 10 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://dokumen.pub/introduccion-a-los-microcontroladores-pic.html}
    
    \bibitem{pena}
    \textit{C. Peña, Introducción a Arduino. RedUsers, 2020.}

    \bibitem{mecafenix}
    \textit{“Arduino ¿Que es, como funciona? y sus partes”. Ingeniería Mecafenix.} Accedido el 13 de octubre de 2024.\url{https://www.ingmecafenix.com/electronica/programacion/arduino/}

    \bibitem{delivery}
    \textit{ESP32 NodeMCU Módulo WLAN WiFi Junta de Desarrollo} \url{https://www.az-delivery.de/es/products/esp32-developmentboard}
    
    \bibitem{salvador}
    \textit{R. A. Salvador y C. B. Prieto, «Sistema de seguridad con reconocimiento facial en módulo ESP32», Mare Ingenii, vol. 4, n.o 1, Art. n.o 1, oct. 2022, doi: 10.52948/mare.v4i1.684.}

    \bibitem{foto_xiao}
    \textit{Seeed Studio XIAO ESP32S3 Sense}Accedido el 10 de octubre de 2024 \url{https://www.seeedstudio.com/XIAO-ESP32S3-Sense-p-5639.html}
    
    \bibitem{russo}
    \textit{C. Russo, H. Ramón, N. Alonso, B. Cicerchia, L. Esnaola, y J. P. Tessore, Tratamiento masivo de datos utilizando técnicas de machine learning. Universidad Nacional de Entre Ríos, 2016.} Accedido: 8 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{http://repositorio.unnoba.edu.ar/xmlui/handle/23601/107}
    
    \bibitem{betancourt}
    \textit{G. A. Betancourt, «LAS MÁQUINAS DE SOPORTE VECTORIAL (SVMs)», Sci. Tech., vol. 1, n.o 27, Art. n.o 27, abr. 2005.} Accedido: 8 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://revistas.utp.edu.co/index.php/revistaciencia/article/view/6895}

    \bibitem{udin}
    \textit{Sistema de monitoreo de acuicultura} Accedido el 10 de octubre de 2024.\url{https://humanizationoftechnology.com/sistema-de-monitoreo-de-acuicultura/revista/iot/05/2022/.}
    
    \bibitem{sinaluisa}
    \textit{I. F. Sinaluisa Lozano, C. A. Gallardo Naula, A. J. Morales Dominguez, y C. W. Montufar Paguay, «Internet de las Cosas aplicada a la movilidad y recolección inteligentes de residuos sólidos municipales», Polo Conoc. Rev. Científico - Prof., vol. 8, n.o 7 (JULIO 2023), pp. 944-961, 2023.}

    \bibitem{logic}
    \textit{Empresa Logix5 Smart Solutions S.L}Accedido el 10 de octubre de 2024\url{https://roboticaeducativa.logix5.com/}
    
    \bibitem{buying}
    \textit{M. Buying, «Contenedores de basura inteligentes: pioneros en una revolución en la gestión sostenible de residuos», Contenedores De Basura México.} Accedido: 8 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://contenedoresdebasura.com/contenedores-de-basura-inteligentes-pioneros-en-una-revolucion-en-la-gestion-sostenible-de-residuos/}
    
    \bibitem{quimbita}
    \textit{M. Quimbita y M. Andrés, «Evaluación de pasarela LoRa/LoRaWAN en entornos urbanos», oct. 2018.} Accedido: 8 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://riunet.upv.es/handle/10251/109791}

    \bibitem{chile}
    \textit{primer basurero “inteligente” de Chile en el centro de Santiago}Accedido el 10 de octubre de 2024 \url{https://www.plataformaurbana.cl/archive/2015/11/12/instalan-el-primer-basurero-inteligente-de-chile-en-el-centro-de-santiago/.}
    
    \bibitem{manrique}
    \textit{H. M. Manrique, «UNIVERSIDAD NACIONAL DEL CALLAO».}
    
    \bibitem{ali}
    \textit{M. M. Ali, H. Chvs, G. S. Teja, B. V. Jyothi, y L. S. Kumar, «Intelligent Waste Sorting System: Leveraging Arduino for Automated Trash Identification and Categorization», Int. J. Comput. Inf. Syst. Ind. Manag. Appl., vol. 16, n.o 3, Art. n.o 3, jul. 2024.}
    
    \bibitem{hassan}
    \textit{H. Hassan, F. Saad, y M. S. Mohd Raklan, «A Low-Cost Automated Sorting Recycle Bin powered by Arduino Microcontroller», en 2018 IEEE Conference on Systems, Process and Control (ICSPC), dic. 2018, pp. 182-186. doi: 10.1109/SPC.2018.8704146.}
    
    \bibitem{buitrago}
    \textit{D. A. Buitrago Aponte, «Sistema de clasificación de alimentos a través de inteligencia artificial: Estudio del tomate», may 2023.} Accedido: 8 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://hdl.handle.net/1992/73814}
    
    \bibitem{perez}
    \textit{I. H. Pérez-Tavera, «Arduino IDE», Vida Científica Bol. Científico Esc. Prep. No 4, vol. 11, n.o 21, Art. n.o 21, ene. 2023.}
    
    \bibitem{tollervey}
    \textit{N. H. Tollervey, Programming with MicroPython: Embedded Programming with Microcontrollers and Python. O’Reilly Media, Inc., 2017.}

    \bibitem{mpy}
    \textit{ESP32 MPY-Jama un nuevo entorno de desarrollo para Micropython | profe Tolocka} Accedido el 10 de octubre de 2024.\url{https://www.profetolocka.com.ar/2023/02/02/esp32-mpy-jama-un-nuevo-entorno-de-desarrollo-para-micropython/}
    
    \bibitem{red_neuronal}
    \textit{«Red neuronal convolucional», Wikipedia, la enciclopedia libre. 24 de mayo de 2024.} Accedido: 9 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Red_neuronal_convolucional&oldid=160312860}
    
    \bibitem{vision_artificial}
    \textit{«Visión artificial», Wikipedia, la enciclopedia libre. 21 de julio de 2024.} Accedido: 9 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Visi%C3%B3n_artificial&oldid=161428067}
    
    \bibitem{opencv}
    \textit{«OpenCV», Wikipedia, la enciclopedia libre. 14 de febrero de 2024.} Accedido: 9 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://es.wikipedia.org/w/index.php?title=OpenCV&oldid=158183931}
    
    \bibitem{numpy}
    \textit{«NumPy», Wikipedia. 30 de septiembre de 2024.} Accedido: 9 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=NumPy&oldid=1248522317}

    \bibitem{xiaotabla}
    \textit{DataSheet de XIAO ESP32 CAM}Disponible en: \url{https://www.seeedstudio.com/XIAO-ESP32S3-Sense-p-5639.html?queryID=be6f53c7ae317f6cbbc28f0668fb03df&objectID=5639&indexName=bazaar_retailer_products}
            
    \bibitem{ultrasonc}
    \textit{How the HC-SR04 Sensor Works and Example Programs with Arduino», NN Digital | Learn Arduino, ESP8266 / NodeMCU, STM32, Raspberry Pi, Microcontroller and Other Information Technology.} Accedido el 9 de octubre de 2024\url{https://www.nn-digital.com/en/blog/2019/08/07/how-the-hc-sr04-sensor-works-and-example-programs-with-arduino/}

    \bibitem{servo_motor}
    \textit{«Micro Servo Motor SG90 9g | Arduino.cl - Compra tu Arduino en Línea».} Accedido: 9 de octubre de 2024. [En línea]. Disponible en: \url{https://arduino.cl/producto/micro-servo-motor-sg90-9g/}

    \bibitem{link_miniservos}
    \textit{SIPYTOPF Paquete de Servomotores}. Accedido el 10 de octubre de 2024. \url{https://www.amazon.com/-/es/SIPYTOPF-Paquete-servomotores-Helic%C3%B3ptero-Caminar/dp/B09185SC1W/ref=sr_1_32?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&sr=8-32}.

    \bibitem{link_conectores_cables}
    \textit{BOJACK Conectores y Cables para Protoboard}. Accedido el 10 de octubre de 2024. \url{https://www.amazon.com/BOJACK-Solderless-Flexible-Breadboard-Connecting/dp/B08YRGVYPV/ref=mp_s_a_1_3?sr=8-3}.

    \bibitem{link_protoboard}
    \textit{MCIGICM Protoboard sin Soldadura}. Accedido el 10 de octubre de 2024. \url{https://www.amazon.com/MCIGICM-soldadura-bloques-conexi%C3%B3n-distribuci%C3%B3n/dp/B08115P2T4/ref=sr_1_2_sspa?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&crid=KKEKRCG6EY1X&dib=eyJ2IjoiMSJ9.n_ouM0H1-4UlTfT6NnyzOP27agXFvwpdpQDA9kKxVzYLIAPmmt34gPN84r3OHZayHjnz7fQt8U3TmlUkgyUJpWt_fMGmwHs2DcVvZUrXjoNGETKxSpBpJic-OuEVggA_lFd7uPpaGgGgm20KoLvvq30nabWY1ExK5I87qrsEqVxgn4BwJps4tvDKiF9VqoFEjmBz8p_EcKd_mvLJ7fmupow2SDy6tBmHZKkMvwW4xAo.SCKCgXJxXbckWRCMhoJUNEoTPZyXpXKILz-lFKFfMW0&dib_tag=se&keywords=2+protoboards&qid=1728768709&sprefix=2+protoboard%2Caps%2C139&sr=8-2-spons&sp_csd=d2lkZ2V0TmFtZT1zcF9hdGY&psc=1}.

    \bibitem{link_buzzer}
    \textit{Buzzer Piezoeléctrico para Proyectos Electrónicos}. Accedido el 10 de octubre de 2024. \url{https://www.amazon.com/piezoel%C3%A9ctricos-electr%C3%B3nico-computadoras-componentes-electr%C3%B3nicos/dp/B07VK1GJ9X/ref=sxin_16_pa_sp_search_thematic_sspa?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&cv_ct_cx=buzzer&sbo=RZvfv%2F%2FHxDF%2BO5021pAnSA%3D%3D&sr=1-5-6024b2a3-78e4-4fed-8fed-e1613be3bcce-spons&sp_csd=d2lkZ2V0TmFtZT1zcF9zZWFyY2hfdGhlbWF0aWM&psc=1}.

    \bibitem{link_arduino}
    \textit{Placa Elegoo ATmega328P Arduino UNO}. Accedido el 10 de octubre de 2024. \url{https://www.amazon.com/Elegoo-Placa-ATmega328P-ATMEGA16U2-Arduino/dp/B01EWOE0UU/ref=sxin_16_pa_sp_search_thematic_sspa?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&cv_ct_cx=arduino+uno&s=electronics&sbo=RZvfv%2F%2FHxDF%2BO5021pAnSA%3D%3D&sr=1-1-6024b2a3-78e4-4fed-8fed-e1613be3bcce-spons&sp_csd=d2lkZ2V0TmFtZT1zcF9zZWFyY2hfdGhlbWF0aWM&psc=1}.

    \bibitem{art_Xiao}
    \textit{MJRoBot (Marcelo Rovai). “TinyML Made Easy: Image Classification w/ XIAO ESP32S3 Sense”.}Accedido el 10 de octubre de 2024.\url{https://www.hackster.io/mjrobot/tinyml-made-easy-image-classification-w-xiao-esp32s3-sense-cb42ae}
    
\end{thebibliography}
